<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="rus">ШИНЕЛЬ</se>
    <se lang="spa">El Capote </se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="rus">В департаменте... но лучше не называть в каком департаменте. Ничего нет сердитее всякого рода департаментов, полков, канцелярий и, словом, всякого рода должностных сословий.</se>
    <se lang="spa">EN el departamento ministerial de **F; pero creo que será preferible no nombrarlo, porque no hay gente más susceptible que los empleados de esta clase de departamentos, los oficiales, los cancilleres.... en una palabra: todos los funcionarios que componen la burocracia.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="rus">Теперь уже всякой частный человек считает в лице своем оскорбленным всё общество.</se>
    <se lang="spa">Y ahora, dicho esto, muy bien pudiera suceder que cualquier ciudadano honorable se sintiera ofendido al suponer que en su persona se hacía una afrenta a toda la sociedad de que forma parte.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="rus">Говорят, весьма недавно поступила просьба от одного капитана-исправника, не помню какого-то города, в которой он излагает ясно, что гибнут государственные постановления и что священное имя его произносится решительно всуе.</se>
    <se lang="spa">Se dice que hace poco un capitán de Policía—no recuerdo en qué ciudad—presentó un informe, en el que manifestaba claramente que se burlaban los decretos imperiales y que incluso el honorable título de capitán de Policía se llegaba a pronunciar con desprecio.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="rus">А в доказательство приложил к просьбе преогромнейший том какого-то романтического сочинения, где, чрез каждые десять страниц, является капитан-исправник, местами даже совершенно в пьяном виде.</se>
    <se lang="spa">Y en prueba de ello mandaba un informe voluminoso de cierta novela romántica, en la que, a cada diez páginas, aparecía un capitán de Policía, y a veces, y esto es lo grave, en completo estado de embriaguez.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="rus">Итак, во избежание всяких неприятностей, лучше департамент, о котором идет дело, мы назовем одним департаментом.</se>
    <se lang="spa">Y por eso, para evitar toda clase de disgustos, llamaremos sencillamente un departamento al departamento de que hablemos aquí.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="rus">Итак, в одном департаменте служил один чиновник, чиновник нельзя сказать чтобы очень замечательный, низенького роста, несколько рябоват, несколько рыжеват, несколько даже на-вид подслеповат, с небольшой лысиной на лбу, с морщинами по обеим сторонам щек и цветом лица что̀ называется гемороидальным...</se>
    <se lang="spa">Pues bien: en cierto departamento ministerial trabajaba un funcionario, de quien apenas si se puede decir que tenía algo de particular. Era bajo de estatura, algo picado de viruelas, un tanto pelirrojo y también algo corto de vista, con una pequeña calvicie en la frente, las mejillas llenas de arrugas y el rostro pálido, como el de las personas que padecen de almorranas...</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="rus">Что̀ ж делать! виноват петербургский климат.</se>
    <se lang="spa">¡Qué se le va a hacer! La culpa la tenía el clima petersburgués.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="rus">Что̀ касается до чина (ибо у нас прежде всего нужно объявить чин), то он был то̀, что̀ называют вечный титулярный советник, над которым, как известно, натрунились и наострились вдоволь разные писатели, имеющие похвальное обыкновенье налегать на тех, которые не могут кусаться.</se>
    <se lang="spa">En cuanto al grado—ya que entre nosotros es la primera cosa que sale a colación—, nuestro hombre era lo que llaman un eterno consejero titular, de los que, como es sabido, se han mofado y chanceado diversos escritores que tienen la laudable costumbre de atacar a los que no pueden defenderse.</se>
  </para>
 
</body>
</html>