<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="rus">Скучная история</se>
    <se lang="fra">Une banale histoire</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="rus">(ИЗ ЗАПИСОК СТАРОГО ЧЕЛОВЕКА)</se>
    <se lang="fra">Fragments du journal d'un vieil homme</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="rus">Есть в России заслуженный профессор Николай Степанович такой-то, тайный советник и кавалер; у него так много русских и иностранных орденов, что когда ему приходится надевать их, то студенты величают его иконостасом.</se>
    <se lang="fra">Il existe en Russie un professeur émérite du nom de Nicolaï Stépanovitch, conseiller secret et chevalier des ordres de l'empire ; il a tant de décorations, russes ou étrangères, que, lorsqu'il les met, les étudiants l'appellent l'iconostase.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="rus">Знакомство у него самое аристократическое, по крайней мере за последние 25-30 лет в России нет и не было такого знаменитого ученого, с которым он не был бы коротко знаком.</se>
    <se lang="fra">Ses relations sont des plus aristocratiques ; à tout le moins, il n'y a pas eu en Russie, depuis vingt-cinq à trente ans, de savant illustre qu'il n'ait intimement connu.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="rus">Теперь дружить ему не с кем, но если говорить о прошлом, то длинный список его славных друзей заканчивается такими именами, как Пирогов, Кавелин и поэт Некрасов, дарившие его самой искренней и теплой дружбой.</se>
    <se lang="fra">Aujourd'hui il n'a personne avec qui se lier, mais si l'on veut parler du passé la longue liste de ses illustres amis s'achève sur des noms comme ceux de Pirogov, de Kavéline et du poète Nekrassov, qui l'ont gratifié de l'amitié la plus sincère et la plus chaleureuse.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="rus">Он состоит членом всех русских и трех заграничных университетов.</se>
    <se lang="fra">Il est membre de toutes les universités de Russie et de trois universités étrangères.</se>
  </para>
</body>
</html>