<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="rus">НИКОЛАЙ ГОГОЛЬ</se>
    <se lang="ita">Nikolaj Gogol’</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="rus">МЕРТВЫЕ ДУШИ</se>
    <se lang="ita">ANIME MORTE</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="rus">ТОМ ПЕРВЫЙ</se>
    <se lang="ita">PARTE PRIMA</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="rus">Глава первая</se>
    <se lang="ita">CAPITOLO PRIMO</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="rus">В ворота гостиницы губернского города NN въехала довольно красивая рессорная небольшая бричка, в какой ездят холостяки: отставные подполковники, штабс-капитаны, помещики, имеющие около сотни душ крестьян, — словом, все те, которых называют господами средней руки.</se>
    <se lang="ita">Nel portone di un albergo della città di N, capoluogo di governatorato, entrò una di quelle carrozzelle a molle piuttosto eleganti in cui viaggiano gli scapoli: tenenti-colonnello a riposo, capitani in seconda, proprietari terrieri con un centinaio di anime di contadini -- insomma tutti quelli che vengono definiti signori di medio calibro.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="rus">В бричке сидел господин, не красавец, но и не дурной наружности, ни слишком толст, ни слишком тонок; нельзя сказать, чтобы стар, однако ж и не так, чтобы слишком молод.</se>
    <se lang="ita">Nella carrozzella sedeva un signore, non particolarmente bello, ma neppure di brutto aspetto, non troppo grasso, né troppo magro; non si può dire che fosse vecchio, ma neppure che fosse troppo giovane.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="rus">Въезд его не произвел в городе совершенно никакого шума и не был сопровожден ничем особенным; только два русские мужика, стоявшие у дверей кабака против гостиницы, сделали кое-какие замечания, относившиеся, впрочем, более к экипажу, чем к сидевшему в нем.</se>
    <se lang="ita">Il suo ingresso non fece il minimo scalpore in città e non fu accompagnato da alcunché di particolare; solo due contadini russi, fermi presso la porta dell’osteria di fronte all’albergo, fecero qualche osservazione, che si riferiva, del resto, più alla vettura che al passeggero.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="rus">«Вишь ты, — сказал один другому, — вон какое колесо! что ты думаешь, доедет то колесо, если б случилось, в Москву или не доедет?»</se>
    <se lang="ita">«Accipicchia» uno disse all’altro, «che razza di ruota! Che ne pensi: arriverebbe quella ruota, in caso, fino a Mosca, o non ci arriverebbe?»</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="rus">— «Доедет», — отвечал другой.</se>
    <se lang="ita">«Ci arriverebbe» rispose l’altro.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="rus">«А в Казань-то, я думаю, не доедет?»</se>
    <se lang="ita">«Però fino a Kazan’ secondo me non ci arriverebbe, eh?»</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="rus">— «В Казань не доедет», — отвечал другой.</se>
    <se lang="ita">«Fino a Kazan’ no» rispose l’altro.</se>
  </para>
 
</body>
</html>