<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="rus">ИСТОРИЯ СЕЛА ГОРЮХИНА</se>
    <se lang="por">HISTÓRIA DO POVOADO DE GORIÚKHINO</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="rus">Если бог пошлет мне читателей, то, может быть, для них будет любопытно узнать, каким образом решился я написать Историю села Горюхина.</se>
    <se lang="por">Se prouver a Deus enviar-me leitores, talvez tenham curiosidade em saber como decidi escrever a História do povoado de Goriúkhino.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="rus">Для того должен я войти в некоторые предварительные подробности.</se>
    <se lang="por">Para tanto, devo entrar em alguns detalhes prévios.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="rus">Я родился от честных и благородных родителей в селе Горюхине 1801 года апреля 1 числа и первоначальное образование получил от нашего дьячка.</se>
    <se lang="por">Nasci de pais nobres e honrados no povoado de Goriúkhino ao 1º de abril de 1801 e, de início, recebi as primeiras letras de nosso sacristãozinho.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="rus">Сему-то почтенному мужу обязан я впоследствии развившейся во мне охотою к чтению и вообще к занятиям литературным.</se>
    <se lang="por">A este respeitável cavalheiro devo o desenvolvimento posterior de meu gosto pela leitura e pela prática da literatura de uma forma geral.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="rus">Успехи мои хотя были медленны, но благонадежны, и6o на десятом году от роду я знал уже почти все то, что поныне осталось у меня в памяти, от природы слабой и которую по причине столь же слабого здоровья не дозволяли мне излишне отягощать.</se>
    <se lang="por">Meus êxitos, ainda que lentos, foram merecedores de confiança, pois ao décimo ano eu já sabia quase tudo o que ainda hoje resta em minha memória, fraca por natureza, e a qual – por simples motivo de saúde fraca – não me permitiram sobrecarregar em excesso.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="rus">Звание литератора всегда казалось для меня самым завидным.</se>
    <se lang="por">O título de homem de letras sempre me pareceu invejável.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="rus">Родители мои, люди почтенные, но простые и воспитанные по-старинному, никогда ничего не читывали, и во всем доме, кроме Азбуки, купленной для меня, календарей и Новейшего письмовника, никаких книг не находилось.</se>
    <se lang="por">Meus pais, pessoas respeitáveis, mas simples e educadas à moda antiga, nunca liam nada; e em toda casa além de uma cartilha – comprada para mim –, de calendários e do Novíssimo Manual de Cartas, não havia livro algum.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="rus">Чтение письмовника долго было любимым моим упражнением.</se>
    <se lang="por">A leitura do manual de cartas foi por muito tempo meu exercício preferido.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="rus">Я знал его наизусть и, несмотря на то, каждый день находил в нем новые незамеченные красоты.</se>
    <se lang="por">Eu o sabia de cor e, apesar disso, todos os dias encontrava nele belezas desapercebidas.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="rus">После генерала Племянникова, у которого батюшка был некогда адъютантом, Курганов казался мне величайшим человеком.</se>
    <se lang="por">Depois do general Plemiannikov, de quem papai outrora fora ajudante de ordens, Kurgánov me parecia o homem mais grandioso do mundo.</se>
  </para>
  
</body>
</html>